\documentclass[12pt]{article}% 这是主要的格式。

\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{appendix}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{geometry}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue]{hyperref}
\title{英雄豪气，荣膺长存}
\author{——《林海雪原》（人民文学出版社2012年，曲波著）}
%\author{}
\date{9161040G0734 许晓明}
\geometry{scale=0.75}

\begin{document}%文档从这里开始。



\maketitle
提到“林海雪原”四字，本是便想到《智取威虎山》，想到杨子荣与座山雕。如今，读罢《林海雪原》，便更能回想一段波澜壮阔的历史。掩卷沉思，亦收获不少：

本以为杨子荣这个人物，当是书中最主要的人物，然而通过阅读才发现他仅仅是属于第二人物来叙写的，
本书的主要人物是描写年轻有为的军事将领少剑波，书中详细刻写了他沉着冷静、不骄不燥、英勇善战、足智多谋的成长历程以及简单过度的爱情故事，更为主要的可能就是作者本人的缩影。但毕竟，我是“认识”杨子荣多的，言语之间，难免还是误将他做了中心角色。

在冰天雪地的东北大平原，有一支东北人民解放军小分队，在团参谋长的率领下深入林海雪原执行剿匪任务。这股匪徒是原国民党的败兵流窜到我军后方的。就这样，一场斗智斗勇的故事展开了。

战士们同甘共苦，排除万难，忍受了常人难以忍受的艰苦、克服了难以想像的困难。在冰天雪地里侦查突袭，斗智斗勇，越山跨谷，打虎上山。

读《林海雪原》，经常会感觉到一个词的含义，那便是“集体”。文中的人物，如少剑波杨荣等，张口闭口不离集体，可谓已经深入骨髓，同自己的生命融为—体了。风里来，雪里去，是记忆拼搏下的一点一滴。“集体”这个词，更相信无人不知无人不晓，它的意境已将不可计数的心融为一体，有着强烈的集体思维的人，头可断，血可留，此志不可改，永远把集体利益摆在第—位。

正是他们心中一直存在的对集体的坚定的信念支撑着他们。支持他们在风雪中一次次站起，支持他们在困难面前一次次昂首。他们不断追求着自己的人生目标，不畏艰难险阻，哪怕是到了死亡的边沿，也甘愿拼死一搏。也许他们认为唯有拼过，才了无遗憾。一个人如果没有集体的概念，没有理想，在自己的人生路上便会感到迷茫，徘徊不定，在黑暗中就会逐渐消逝。

而新时期，作为一名大学生，我们也要有自己的奋斗目标，要有坚强的意志，勇往直前的精神和大局的集体意识。这样才不会被现实击倒。理想是人生路上的明灯，是人生的彼岸。所以，我们要每时每刻心怀目标，从小目标到大目标，一步一步前进，一步一步迈向成功，不要让自己的人生留下遗憾。集体是个人得到升华的地方，纯粹为自己而活的人，失去了对集体、对社会的贡献之后，也就失去了维系人与社会之间的纽带，失去了社会性，也就容易随波逐流，迷失在物欲横流之中。

《林海雪原》，意犹未尽地读了好几遍。这些人物一个个机智勇敢，特别是杨子荣，他在被身份揭穿的同时还临危不惧，最后反败为胜，处决了小炉匠。在凶恶的敌人面前，依然十分镇定。这些小分队勇往直前的精神令我十分佩服。

《林海雪原》，讲述的不仅是解放战争初期的剿匪斗争，它所表现出的更是一种智慧，一股勇气，一分人性的美，融合为人类近乎完美的形象，成为一个世界的缩影，化为一片蓝天。
\end{document}
